\chapter{Comparaison du potentiel de Skyrme N3LO avec les potentiels de Gogny et M3Y}
\label{chap3}

Dans le précédent chapitre, nous avons montré que le pseudo-potentiel de Skyrme étendu à l'ordre 6 en gradients (N3LO) permettait de reproduire certaines propriétés de la matière nucléaire infinie obtenues par des calculs \textit{ab-initio}. Nous avons aussi vu son application dans un domaine qui exploite les données de la matière infinie asymétrique, à savoir la description des étoiles à neutrons. Nous allons maintenant comparer les performances de notre interaction Skyrme N3LO dans la matière infinie avec celles des potentiels de portée finie issues de la structure nucléaire introduits dans la section \ref{pseudopot}. 

Ce travail exploratoire a pour but d'établir un pont entre ces interactions, et de justifier le choix d'employer Skyrme N3LO. Nous verrons notamment que l'extension jusqu'à l'ordre 6 en gradients permet d'obtenir des performances similaires à celles de l'interaction de Gogny dans la matière infinie.
De plus, comme les interactions de Skyrme peuvent être vues comme des développements des interactions de portée finie, nous allons montrer qu'il est possible d'établir des relations reliant les paramètres de Skyrme N3LO et des interactions de Gogny et M3Y. 

\section{Equations d'états globales des potentiels à portée finie} 

Le calcul des équations d'état des potentiels à portée finie est analogue à celui effectué pour les potentiels de Skyrme, et l'Eq.(\ref{intwaves}) ainsi que la procédure exposée restent tout à fait générales.
Bien entendu, le calcul ne présente pas les fonctions $\delta(r,r^\prime)$ issues de la portée nulle de Skyrme et nécessite le calcul d'intégrales plus complexes. Le résultat final de ces calculs est présenté dans la sous-section \ref{app:EOS} de l'appendice.   
Les détails des expressions pour l'interaction de Gogny peuvent aussi être trouvés dans \cite{sel14}.
Il faut également garder à l'esprit, dans la comparaison avec les graphiques présentés dans la section précédente, que dans cette première partie, les interactions à portée finie n'ont pas été ajustées sur les calculs BHF. De plus, ces interactions rendent également compte de contraintes liées aux noyaux, alors que Skyrme N3LO, au stade de ce manuscrit, ne le fait pas encore.
La figure \ref{fig:EoS} présente les équations d'état de paramétrisations du type M3Y et Gogny, ainsi que les points des calculs HFB que nous avions précédemment utilisés \cite{bal97}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H] 
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.65 \textwidth]{plots/ann/EsurA.eps}
   \includegraphics[angle=-90,width=0.65 \textwidth]{plots/ann/EsurA_gogny.eps}
   \caption{Equations d'états de la matière infinie symétrique pour des paramétrisations de type M3Y (a) et de type Gogny (b). Les courbes représentent les résultats obtenus par les interactions tandis que les points correspondent aux équations d'état obtenus par des calculs BHF \cite{bal97}.}
   \label{fig:EoS}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ces équations d'état dépendent seulement des termes centraux et du terme en $\rho^\alpha$. De manière analogue à Skyrme N3LO, les termes spin-orbite et tenseur ne contribuent pas à ces courbes. Il apparaissent après décomposition de ces équations états en ondes partielles. 

Dans la mesure où ces paramétrisations visent à décrire les noyaux finis, celles-ci sont en accord jusqu'à environ deux fois la valeur de saturation nucléaire. A hautes densités, des différences apparaissent. Les interactions de type Gogny parviennent à mieux reproduire les calculs BHF sur tout l'intervalle de densité. Rappelons néanmoins qu'il n'existe que peu de contraintes expérimentales pour ces hautes densités, et que différentes méthodes microscopiques \cite{bal12}, à l'image des différents calculs \textit{ab-initio} de la figure \ref{abinitioN2LO}, donnent des profils différents pour celles-ci.
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.65 \textwidth]{plots/ann/EsurApnm.eps}
   \includegraphics[angle=-90,width=0.65 \textwidth]{plots/ann/EsurApnm_gogny.eps}
   \caption{ Equations d'états de la matière infinie de neutrons pour des paramétrisations de type M3Y (a) et de type Gogny (b). Les courbes représentent les résultats obtenus par les interactions tandis que les points correspondent aux équations d'état obtenus par des calculs BHF \cite{bal97}. }
    \label{fig:PNM}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les équations d'état dans la matière symétrique ne suffisent pas à rendre compte des propriétés d'une interaction effective. Nous avons donc également déterminé les équations d'états pour la matière pure de neutrons. Celles-ci sont présentées dans la figure \ref{fig:PNM} pour les mêmes interactions que la matière symétrique.
On voit que pour la matière de neutrons, les courbes sont en accord uniquement jusqu'à 0.2 fm$^{-3}$. On constate au-delà une large variation. Notons également que M3Y-P7 est très proche des résultats des calculs BHF car cette interaction a été explicitement ajustée sur ces mêmes données.
Nous avons également ajouté un autre calcul basé sur des simulations de Monte Carlo quantique construites à partir d'Argonne AV8 \cite{gan14,car15}. Cela permet d'illuster une fois de plus que les calculs microscopique peuvent donner des résultats bien différents au-delà de la densité de saturation. A cet égard, les performances à hautes densités des interactions de M3Y et de Gogny sont à relativiser, en gardant à l'esprit que le protocole d'ajustement a pu prendre en compte une matière de neutrons se comportant différemment.

Concernant le comportement des équations d'état de la matière de neutrons, notons malgré tout qu'il a été montré qu'une équation d'état trop douce, comme pour Gogny D1S, entraîne un décalage dans les énergies de liaisons pour les noyaux riches en neutrons. C'est d'ailleurs pour répondre à ce problème que D1S a été construite \cite{cha07,cha08}.

Pour continuer à s'incrire dans la même démarche que pour Skyrme N3LO, nous allons maintenant décomposer ces équations d'états en canaux spin-isospin.

\section{Décomposition en canaux (S,T) des équations d'états pour les potentiels à portée finie} 


Comme précédemment, la procédure exposée pour Skyrme N3LO reste valable. On renvoie donc à l'équation \ref{STchannels}, toujours appropriée ici. Rappelons enfin que ni les termes tenseurs, ni le terme spin-orbite ne contribuent dans ces canaux. Les résultats analytiques de la décomposition peuvent être trouvés dans l'appendice \ref{app:ST}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
     \includegraphics[angle=-90,width=0.9 \textwidth]{plots/ann/EoS_SNM_ST.eps}
\caption{Décomposition des équations d'états de la matière symétrique  en canaux $(S,T)$ pour les interactions de type M3Y. Les notations sont les mêmes que celles de la figure \ref{fig:EoS}. En ordonnées, les énergies sont en MeV.}
   \label{fig:STchannelM3Y}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.9 \textwidth]{plots/ann/EoS_SNM_ST_gogny.eps}
   \caption{Décomposition des équations d'états de la matière symétrique  en canaux $(S,T)$ pour les interactions de Gogny. Les notations sont les mêmes que celles de la figure \ref{fig:EoS}. En ordonnées, les énergies sont en MeV.}
   \label{fig:STchannelGogny}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Sur les figures \ref{fig:STchannelM3Y} et \ref{fig:STchannelGogny}, on compare les canaux (S,T) pour les interactions du type M3Y et Gogny avec les calculs BHF utilisés pour ajuster Skyrme N3LO dans la section précédente. On voit que M3Y est globalement en accord avec les points à reproduire, même dans les hautes densités où, bien que ne passant pas par les points au delà de la densité de saturation, le comportement de la courbe imite malgré tout celui des calculs BHF. M3Y possède donc assez de degrés de liberté pour satisfaire à la fois aux contraintes de la matière infinie et des noyaux. \\ 
Si l'on s'intéresse aux paramétrisations de l'interaction de Gogny, on constate que cela n'est pas le cas. Hormis D1S, celles-ci ne sont même pas en accord jusqu'à la densité de saturation. Cela est particulièrement vrai pour la canal (S=1,T=1). Si l'on compare les performances de ces interactions avec une interaction de Skyrme NLO, SLy5 par exemple (figure \ref{canSly5}), qui est comme les interactions de Gogny aussi ajusté à la fois sur les noyaux et la matière infinie, on peut constater que les interactions de Gogny fournisse de meilleurs résultats. Il est d'ailleurs bien connu que les interactions standard de Skyrme ont même des difficultés à reproduire le bon signe \cite{les06} dans les canaux (S,T). Notons toutefois que contrairement aux interactions de Skyrme, les canaux interviennent directement dans la procédure d'ajustement de D1S \cite{cha07}. 

Pour tenter d'améliorer les performances des interactions de Gogny, nous avons avons réajusté (D1M-fit) en maintenant les deux portées telles que dans la paramétrisation originale, mais en ajustant les canaux (S,T) avec le reste des paramètres. On voit bien que même en libérant l'interaction de Gogny des contraintes des noyaux, les canaux (S=1,T=0) et (S=0,T=1) ont toujours du mal à être correctement reproduits.
Nous avons alors tenté d'ajouter une nouvelle gaussienne à l'interaction de Gogny pour voir si celle-ci pouvait améliorer ce résultat. Cette gaussienne se caractérise par 5 nouveaux paramètres, dont une nouvelle portée. Nous avons fait le choix de fixer les  trois portées aux valeurs ($\mu^{C}_1 = 0.25$ fm, $\mu^{C}_2 = 0.8$ fm, $\mu^{C}_3 = 1.2$ fm), dans l'esprit de ce qui avait été fait pour l'interaction M3Y. Nous avons ensuite ajusté les paramètres restants sur le même modèle que Skyrme N3LO (voir section  \ref{ajustN3LO} ou l'article \cite{Dav15}). Le résultat de cet ajustement est présenté sur la figure \ref{fig:fitG}. On peux y voir le bon accord jusqu'à plusieurs fois la densité de saturation avec les calculs BHF, indiquant qu'une troisième gaussienne rendrait l'interaction de Gogny, aujourd'hui peu utilisée en astrophysique plus viable.

\vglue -0.7cm 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.9\textwidth]{plots/ann/EoS_SNM_STfit.eps}
   \caption{Canaux $(S,T)$ de l'équation d'état de la matière infinie symétrique, en MeV. La courbe pleine est notre ajustement avec une gausienne supplémentaire. La courbe en traits-points alternés correspond à la paramétrisation D1M tandis que la courbe en traits alternés correspond à un réajustement de l'interaction avec les canaux pour seules contraintes. Les points proviennent de \cite{bal97}.}
   \label{fig:fitG}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'amélioration constatée au niveau des canaux (S,T) ne se répercute que modérément sur les équation d'états de la matière de neutrons, comme il est possible de le voir sur la figure \ref{fig:fitGeos}. On remarque que l'équation d'état plutôt douce de D1M pour la matière de neutrons se durcit. Cependant, pour obtenir de meilleurs résultats, les résultats des calculs BHF devraient être inclus dans l'ajustement, comme nous l'avons fait pour Skyrme N3LO. Bien entendu, l'apport éventuel d'une nouvelle gaussienne ne pourrait être réellement mesuré qu'en effectuant un ajustement incorporant des contraintes provenant des noyaux.

En suivant le cheminement que nous avions effectué pour Skyrme N3LO et étant donné la bonne reproduction des canaux (S,T) par les interactions de type M3Y, nous avons décidé d'examiner la décomposition de l'équation d'état de la matière symétrique en ondes partielles. Cela nous permettra par la même occasion d'examiner plus en détail l'influence des termes tenseurs et de spin-orbite, qui commencent seulement à intervenir à ce niveau.

\vglue -0.5cm 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.7\textwidth]{plots/ann/EsurA_refit3gaussian.eps}
   \caption{Equations d'état dans la matière symétrique et de neutrons pour les interactions de Gogny considérées dans la figure \ref{fig:fitG}.  Les points correspondent aux calculs BHF de l'article \cite{bal97}.}
   \label{fig:fitGeos}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Décomposition des équations d'états des interactions M3Y et Gogny en ondes partielles}
 \label{sect:frpartialwaves}
 
On procède à nouveau comme cela a été fait pour Skyrme N3LO \cite{car08,rai11,dav14c}. 
On a montré sur la figure \ref{fig:fig2} que les contributions des ondes partielles  de moment orbital $L$ élevé  ( ici $L>3$) étaient négligeables devant celles de faible moment orbital. Cette hypothèse peut se vérifier quantitativement en comparant dans la figure \ref{Eos:convergence} l'équation d'état totale dans la matière infinie symétrique avec les contributions des ondes partielles jusqu'à $L=3$. On voit clairement que la somme des premières ondes partielles est une excellente approximation de l'équation d'état globale. Nous avons donc choisi de négliger dans la suite de cette étude les ondes au-delà des ondes $F$.
Les formules analytiques pour les interactions de Gogny et M3Y peuvent être trouvées dans l'appendice \ref{app:aux}. 

Pour avoir une idée de l'ordre de grandeur de chaque onde partielle, la figure \ref{Eos:convergence2} montre les contributions cumulées de celles-ci à l'équation d'état dans le cas de D1S. On voit que l'influence des ondes partielles $L>3$ est négligeable même à haute densité. Les trois premières ondes partielles ($S, P, D$) parviennent déjà à reproduire correctement l'équation d'état à quelques pourcents, et ce jusqu'à quatre fois la densité de saturation. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H] %\label{esura:gog:jlst}
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.65\textwidth]{plots/ann/EsurA_gogny_recomposed.eps}
      \caption{Comparaison entre les équations d'état de la matière infinie symétrique obtenues avec des paramétrisations de Gogny complètes (lignes pleines), et les équations d'états obtenues en utilisant seulement les contributions des premières ondes partielles $L<3$ (lignes alternées)}
      \label{Eos:convergence}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H] %\label{esura:gog:jlst}
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.65\textwidth]{plots/ann/EsurA_gogny_recomposed_L_by_L.eps}
      \caption{ Equation d'état dans la matière symétrique de l'interaction D1S (ligne pleine avec points) et courbes cumulatives des contributions des ondes partielles (traits alternés).}
      \label{Eos:convergence2}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H] 
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_gogny1.eps}
      \hspace{-15.50mm}
            \includegraphics[angle=-90,width=0.45 \textwidth]{plots/ann/JLS_gogny2.eps}\\
            %
             \vspace{-14.5mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_gogny3.eps}
                     \hspace{-15.50mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45 \textwidth]{plots/ann/JLS_gogny4.eps}\\
                    %
             \vspace{-14.5mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_gogny5.eps}
                    \hspace{-15.50mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45 \textwidth]{plots/ann/JLS_gogny6.eps}

   \caption{Décomposition en ondes partielles de l'équation d'état de la matière infinie symétrique pour différentes interactions de Gogny. Les carrés correspondent aux calculs BHF \cite{bal97}.}
   \label{JLST:gog}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


La figure \ref{JLST:gog} présente les ondes partielles obtenues pour différentes paramétrisations de l'interaction de Gogny. On voit que les écarts relevés sur les canaux nucléaires se retrouvent au niveau des ondes partielles. 
Les ondes partielles sont aussi le premier niveau où on voit une contribution des termes tenseurs et spin-orbite. Celle-ci apparaît spécifiquement dans les triplets.
En regardant les expressions explicites de ces triplets (voir Eq. (\ref{spin1:gog})), on se rend compte que les contributions des termes centraux sont les mêmes à un facteur $(2J+1)$ pour un moment orbital $L$ et un spin total $S$ donné. Ainsi, en examinant des combinaisons précises présentées dans les équations (\ref{deltaP}-\ref{deltaF}), il et possible d'isoler les contributions spécifiques des termes tenseurs et spin-orbites.

%%%
\begin{eqnarray}\label{deltaP}
\delta_P&=&\frac{1}{3}\mathcal{V}_G(^{3}P_1)-\mathcal{V}_G(^{3}P_0) \;,\\
\label{deltaD}
\delta_D&=&\frac{1}{5}\mathcal{V}(^{3}D_2)-\frac{1}{7}\mathcal{V}_G(^{3}D_3)\;,  \\
\label{deltaF}
\delta_F&=&\frac{1}{7}\mathcal{V}_G(^{3}F_3)-\frac{1}{9}\mathcal{V}_G(^{3}F_4)\;,
\end{eqnarray}


%It is worth stressing that this simple extraction of tensor and spin-orbit contributions as given in Eqs.~(\ref{deltaP}-\ref{deltaF}) is only possible for our {\it effective} interaction calculations. Indeed, the expectation value of the potential energy is done with plane-waves in the Fermi sea, and thus the contribution of each interaction term can be identified analytically, as shown in \ref{app:aux}. By inspecting these equations, we notice that apart from the different spatial form factors between Gogny and M3Y, the major difference is the presence of a finite-range spin-orbit term which thus contributes to all spin-triplet partial waves starting from $L=1$.
%In the BHF case, or more generally in other calculations going beyond simple HF~\cite{hol72,hol10}, the extraction of a pure tensor and spin-orbit contribution to the EoS is not so simple as explained previously for the ($S,T$) decomposition. Since we are working with effective interactions, it is not necessary to separate all these contributions explicitly: we can absorb them (at least partially) directly into our effective coupling constants.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H] 
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.8\textwidth]{plots/ann/deltas_gogny.eps}
       %
   \caption{Différences d'ondes partielles, en MeV,  pour les calculs BHF (points)   et les paramétrisations de l'interaction de Gogny (lignes interrompues). La légende est identique à la figure \ref{JLST:gog}.}
   \label{deltas:gog}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



Dans la figure \ref{deltas:gog}, nous comparons les combinaisons \ref{deltaP}-\ref{deltaF} pour différentes paramétrisations de l'interaction de Gogny. Pour les paramétrisations D1S, D1N et D1M, la séparation de différentes ondes partielles avec un même $L$ se produit uniquement avec le terme spin-orbite (voir Eqs.~\ref{spin1:gog}) car les termes tenseurs sont nuls. Comme il s'agit d'un spin-orbite de portée nulle, comme Skyrme NLO, cela signifie qu'il ne contribue que pour $L=1$. Pour cette raison, on voit que la séparation des ondes partielles $D$ et $F$ est nulle.
La paramétrisation D1ST2a a un comportement différent, qui s'explique par l'introduction d'un terme tenseur explicite. On voit alors, toujours d'après les mêmes équations, que la séparation se produit également pour les ondes partielles $D$ et $F$. On remarque toutefois que le signe n'est pas en accord avec les calculs BHF pour les ondes $P$ et $F$. La raison, déjà exposée dans \cite{Dav16PRC}, est qu'il peut exister une disparité entre les paramètres tenseurs ajustés sur les noyaux \cite{Gra13} et ceux déduit de propriétés de la matière infinie, tel les paramètres de Landau \cite{Pas14L,prep}.
 
La même analyse sur les ondes partielles a été réalisée pour l'interaction M3Y. On peut observer celles-ci sur les figures \ref{JLST} et\ref{deltas:M3Y}. La reproduction est convenable pour les premières ondes partielles, mais certaines, comme $^3 P_1$ et $^3 P_2 - ^3 F_2$ ne reproduisent même pas le même signe que les calculs BHF. Les prédictions des paramétrisations M3Y sont toutefois bien meilleures que celles de Gogny. On notera particulièrement l'accord avec les calculs BHF du canal  $^1S_0$, qui est relié au pairing.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada1.eps}
      \hspace{-15.50mm}
            \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada2.eps}\\
            %
             \vspace{-14.5mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada3.eps}
      \hspace{-15.50mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada4.eps}\\
                    %
             \vspace{-14.5mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada5.eps}
      \hspace{-15.50mm}
                  \includegraphics[angle=-90,width=0.45\textwidth]{plots/ann/JLS_nakada6.eps}
   \caption{ Décomposition des ondes partielles de l'équation d'état dans la matière symétrique pour différentes paramétrisations de l'interaction M3Y, en lignes pleines. Les calculs BHF \cite{bal97} sont représenté par des points.}
              \label{JLST}%
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nous avons également isolé les contributions spécifiques au spin-orbite et aux termes tenseurs, de la même manière que pour les interactions de Gogny. Les combinaisons d'ondes partielles pour ce faire sont d'ailleurs toujours celles des équations (\ref{deltaP}-\ref{deltaF}). Contrairement aux paramétrisations de l'interaction de Gogny, les ondes $P$ et $D$ ont le bon signe, même si leur ordre de grandeur est trop petit par rapport aux calculs BHF. Les résultats pour les ondes F, d'un autre côté, ne donnent le signe correct que pour la dernière génération d'interaction M3Y. Une telle observation est compatible avec une analyse faite sur les paramètres de Landau \cite{Pas14L}..

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.8\textwidth]{plots/ann/deltas_nakada.eps}
       %
   \caption{ Différences d'ondes partielles, en MeV,  pour les calculs BHF (points)   et les paramétrisations de l'interaction M3Y (lignes interrompues). La légende est identique à la figure \ref{JLST}.}
    \label{deltas:M3Y}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Compléments sur la troisième gaussienne de l'interaction de Gogny}
 Suite à l'ajustement de l'interaction de Gogny avec trois gaussiennes, nous avons décidé l'explorer davantage les propriétés d'une telle interaction. Nous avons donc choisi de réaliser son ajustement en incorporant les ondes partielles de Baldo \cite{bal97}. 

\paragraph{Choix des portées} Pour déterminer la paramétrisation de départ et les valeurs des trois portées, nous avons eu l'idée d'établir un lien avec celles de l'interaction M3Y. En effet, alors que les portées de Gogny n'ont pas de signification physique, les portées de M3Y correspondent à des masses de mésons.
Ces interactions sont chacune composée d'un potentiel de portée finie:
\begin{eqnarray}
V_Y(R)=\frac{e^{-\mu r}}{\mu r}\\
V_G(R)=e^{-r^2/\mu^2}
\end{eqnarray} 

Nous avons calculé les termes de Hartree et de Fock de l'énergie d'auto-interaction pour ces deux potentiels. 

Le ratio de ces deux termes s'écrit, pour le potentiel de Yukawa:
\begin{eqnarray}\label{eq:yuk}
RY_{F/H}=\frac{3}{16x_Y^4}\left(  2x_Y \left( x_Y- \arctan(2x_Y)\right)+AtanH(2x_Y^2/(1+2x_Y^2)) \right)\rightarrow \frac{1}{4}-\frac{2x_Y^2}{5}+\dots,
\end{eqnarray}
où $x_Y$ = $k_F / \mu_Y$,

et pour le potentiel de Gogny:
\begin{eqnarray}\label{eq:gog}
RG_{F/H}=\frac{3}{4x_G^4}\left(  -2+2e^{-x_G^2}+\sqrt{\pi}x Erf(x_G) \right)\rightarrow \frac{1}{4}-\frac{x^2_G}{10}+\dots .
\end{eqnarray}
où $x_G$ = $k_F \; \mu_G$,

Il est possible de définir un critère sur ces rapports. En considérant les portées de Yukawa, il est possible d'obtenir des valeurs de ce rapport. Afin que l'interaction de Gogny décrive la même physique, on peut s'attendre à ce que le rapport soit du même ordre de grandeur.
On a représenté ces fonctions sur la figure \ref{porteeM3YGogny}.
\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{plots/Portees.eps}
       %
   \caption{Rapport des termes de Fock et de Hartree pour les interactions de Gogny et M3Y en fonction de $x\equiv x_G,x_Y$ suivant le cas.}
    \label{porteeM3YGogny}
\end{figure}

On peut alors établir le passage entre les portées de manière graphique.
En prenant les trois portées de Yukawa ($\mu_1^{-1}=0.25 \text{ fm (m=790 MeV)}$, $\mu_2^{-1}=0.4 \text{ fm (m=490 MeV)}$ $\mu_3^{-1}=1.414 \text{ fm (m=140 MeV)}$), on obtient les trois ratios:

\begin{eqnarray}
RY_{F/H}(1)=0.214\\
RY_{F/H}(2)=0.178\\
RY_{F/H}(3)=0.052
\end{eqnarray}

Pour ces trois ratios, la courbe associée au potentiel gaussien nous donne alors les portées correspondantes pour l'interaction de Gogny:

\begin{eqnarray}
\mu_1=0.475\text{  fm}\\
\mu_2=0.716\text{  fm}\\
\mu_3=1.778\text{  fm}
\end{eqnarray}

On peut comparer ces valeurs avec celles de portées des paramétrisations déjà existantes de Gogny:
\begin{itemize}
\item la paramétrisation D1S 
\begin{eqnarray}
\mu_1=0.7\text{  fm}\\
\mu_2=1.4\text{  fm}
\end{eqnarray}

\item la paramétrisation D1M
\begin{eqnarray}
\mu_1=0.5\text{  fm}\\
\mu_2=1.0\text{  fm}
\end{eqnarray}
\end{itemize}

On peut voir avec les portées de ces paramétrisations que l'une des deux est généralement proche d'une de nos valeurs, tandis que la seconde est approximativement la moyenne de nos deux autres valeurs.

\paragraph{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne dans la matière infinie} Nous avons ensuite réalisé un ajustement de Gogny en incorporant les contraintes présentées \ref{Gognycont}. Cet ajustement a été réalisé avec un algorithme de minimisation du $\chi^2$  de Nelder-Meade \cite{nelder}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pseudo-observables de la matière infinie choisies comme contraintes, écarts autorisés et équivalence des points en moment de Fermi}
\begin{tabular}{|l|| c | c | c |}
  \hline
   {\centering "Pseudo-observables"}  & Erreur tolérée [MeV] & \ Nombre de points & Équivalent k$_F$ [fm$^{-1}$]\\
   \hline
   \'Equation d'état Symétrique \hfill [MeV] & 1.00 & 16 & 0.8-2.3  \\
   Canaux (S,T) [MeV] & 0.2  &  12 & 0.8-1.9 \\
   Ondes partielles $L.\leq.3$  \hfill [MeV] &  0.2 & 10 & 0.8-1.7 \\
  \hline
\end{tabular}
\label{Gognycont}
\end{table}

Nous incorporons les termes spin-orbite et tenseurs qui interviennent dans les ondes partielles. En l'absence de ceux-ci, il est possible d'obtenir une reproduction raisonnable de l'équation d'état et des canaux (S,T) ainsi que les ondes partielles dans lesquelles le tenseur et le spin-orbite ne contribue pas.
Il est possible d'observer que l'équation d'état est présente dans les contraintes, mais avec un grande erreur tolérée comparée aux autres observables. Cela nous permet d'imposer le comportement de la courbe, à savoir une saturation pour l'ajustement, sans trop contraindre l'ajustement par une valeur trop précise. L'objectif de cet ajustement est en effet de montrer que la nouvelle portée permet de reproduire les ondes partielles jusqu'à saturation.
Nous laissons lors de l'ajustement les portées du paragraphe précédent varier de 10 pour offrir davantage de flexibilité.
Les résultats sont représentés sur les figures \ref{Gogny3G1}-\ref{Gogny3G6}.

\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 1.5cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf1.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne sur les canaux nucléaire (S,T) obtenus par des calculs BHF.}
    \label{Gogny3G1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 1.5cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf2.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne sur les ondes partielles $^1S_0$,$^1P_1$,$^3S_1-^3D_1$ et $^3P_0$ obtenus avec des calculs BHF.}
    \label{Gogny3G2}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 1.5cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf3.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne sur les ondes partielles $^3S_1$,$^3P_2-^3F_2$ $^1D_2$ et $^3D_2$ obtenus avec des calculs BHF.}
    \label{Gogny3G3}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 1.5cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf4.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne sur les ondes partielles $^3D_1$,$^1F_3$ $^3D_3$ et $^3F_4$ obtenus avec des calculs BHF. Les ondes F ne sont pas ajustées, mais résultent de l'ajustement.}
    \label{Gogny3G4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 7cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf5.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne sur l'équation d'état obtenue par des calculs BHF. Les points représentent les canaux BHF, la courbe rouge représente la somme des quatre canaux, la courbe orange la somme des ondes partielles.}
    \label{Gogny3G5}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth, trim= 0 1.5cm 0 0,clip]{plots/Gogny3G_best/plot_bhf6.eps}
       %
   \caption{Ajustement de l'interaction de Gogny avec une troisième gaussienne. Les points représentent les canaux BHF, la courbe rouge représente la somme des quatre canaux, la courbe orange la somme des ondes partielles.}
    \label{Gogny3G6}
\end{figure}
On peut voir sur les figures précédentes, et en comparaison avec \ref{JLST:gog}, que l'interaction de Gogny avec 3 gaussienne permet de reproduire les ondes partielles jusqu'à la densité de saturation. Les canaux nucléaires peuvent être reproduits en même temps que les canaux.
La figure \ref{Gogny3G5} nous montre que cette interaction reproduit également une équation d'état de la matière symétrique qui sature, avec $\rho_{sat} = 0.1820 \mbox{fm}^{-3}$ et $E/A-14.2853 \mbox{MeV}$. Ces valeurs sont un peu plus élevées que celles généralement attendue, mais on reproduit en réalité la saturation des calculs BHF qui est à cette valeur. L'objectif de cette paramétrisation est de montrer la nouvelle flexibilité offerte par la nouvelle portée, et non de l'appliquer ici à un calcul des noyaux qui nécessiterait $\rho_{sat} = 0.16 \mbox{fm}^{-3}$. Notons néanmoins les bonnes performances sur les deux "pseudo-observables" non ajustées avec  $K_\infty=201.6624$ et $m/m^*=0.7478$. Ces résultats sont encourageant car il a été montré dans l'article \cite{kor13} qu'il pouvait être intéressant d'ajouter celles-ci comme contraintes dans les noyaux \cite{kor13}, pour rendre compte de propriétés de diffusions.

Sur la figure de droite de \ref{Gogny3G5}, on a tracé la saturation en sommant les canaux (S,T) et en sommant les ondes partielles. On voit apparaître une disparité car les formules analytiques des canaux incorporent toutes les ondes partielles, alors que les ondes partielles sommées pour notre interaction ne vont que jusqu'à L=3. On peut toutefois constater que les courbes sont superposées jusqu'à la saturation.
Un constat identique est réalisé sur la figure \ref{Gogny3G5} mais pour les canaux. Les disparités à haute densité y sont plus accrues. Celles sont dues à la présence des portées qui prennent en compte toutes les ondes partielles. Ce n'est pas le cas de l'interaction de Skyrme N3LO, où ces courbes se superposeraient. 

Les portées obtenues à la suite de cet ajustement nous ont conforté pour les valeurs que nous avions choisi. Leur évolution est indiquée dans le tableau \ref{Gognyport}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{\'Evolution des portées après ajustement}
\begin{tabular}{|l|| c  c c c |}
   \hline
   Portée \hfill [fm] & Valeur ajustée  & Valeur initiale & Erreur tolérée  &  \\
   $\mu_1$\hfill [fm] & 0.43146  & 0.47500 &  0.05000  &  \\
   $\mu_2$ \hfill [fm]  & 0.64600  &  0.71600 & 0.07000 &   \\
   $\mu_3$ \hfill [fm]  & 1.73641 & 1.77800 & 0.18000 & \\
  \hline
\end{tabular}
\label{Gognyport}
\end{table}

Il est possible de voir que les trois portées ont évolué dans la même direction. Leur valeurs initiales ont été obtenues à partir d'une interaction ajustée sur des noyaux, avec une saturation autour de 0.16 fm$^{-3}$. On s'attend donc à ce que ses portées révèlent encore plus leur pertinence dans les calculs de noyaux finis.
Pour cette raison, nous avons essayé d'obtenir une saturation de 0.16 fm$^{-3}$. En relâchant les contraintes \footnote{Erreur sur l'équation d'état passée de 2 MeV à 3 MeV, 10 points pour les canaux (S,T) et 5 points pour les ondes partielles}, nous avons été capable de reproduire les mêmes "pseudo-observables" jusqu'à saturation à 0.16 fm$^{-3}$. 

L'objectif de cet ajustement est d'avoir une valeur de la saturation permettant d'initialiser un ajustement incorporant les contraintes des noyaux. Les bons résultats préliminaires de cette interaction nous ont en effet poussé à envisager un ajustement similaire à celui présenté dans le chapitre 5 avec Skyrme N2LO pour cette interaction de Gogny avec 3 gaussiennes. 
Ce travail devrait nous permettre d'explorer le lien entre portée finie et portée nulle, cette fois dans les noyaux.  


\section{De la portée finie à la portée nulle}
\label{sect:finitezero}
Dans cette section, nous explorons la limite de portée nulle des interactions de portée finie Gogny et M3Y. On a ainsi une démarche analogue à l'idée originale de Skyrme \cite{sky59}, c'est-à-dire effectuer un développement en gradients d'une interaction de portée finie. 
%In this section, we explore the zero-range limit of the M3Y and Gogny finite-range interactions. In particular, we follow the original Skyrme idea~\cite{sky59}, \emph{i.e.} performing a low-momentum expansion of the finite-range interaction. 
Il a été montré dans \cite{car08}, au travers d'un développement de la matrice densité, qu'il est possible de convertir une interaction de portée finie en une fonctionnelle quasi-locale \cite{car10,dob10}. Comme seules les ondes partielles jusqu'à L=3 sont nécessaires pour reproduire les équations d'état, ainsi que pour les interactions nucléon-nucléon elles-mêmes, nous nous limitons à un développement en gradients jusqu'à l'ordre 6, c'est-à-dire notre pseudo-potentiel Skyrme N3LO. Les équations d'états de ce potentiel sont données \ref{app:aux}.

Pour commencer, examinons la contrainte générale imposée par l'équation de continuité et l'invariance de jauge locale de N3LO.

%%%%%%%%
\subsection{Invariance de jauge locale}
\label{jaugeinvsect}

Dans le contexte de ce manuscrit, on se place dans l'approximation de champ moyen. La fonction d'onde est donc un déterminant de Slater construit à partir des fonctions d'ondes individuelles des nucléons $ \psi_i (\mathbf{r})$, où l'indice $i$ correspond aux nombres quantiques du nucléon. Il s'agit des vecteurs propres du hamiltonien $h$ inclut dans le champ moyen.

Dans une transformation de jauge local générale, les fonctions d'ondes sont transformées comme:
 
\begin{equation}
\psi_i (\mathbf{r}) \to e^{-i\phi(\mathbf{r})} \, \psi_i (\mathbf{r}) \;,
\end{equation}
où  $\phi(\mathbf{r})$ est une fonction arbitraire réelle. La matrice densité $\langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle
= \sum_i \psi^\dagger _i(\mathbf{r}) \psi_i (\mathbf{r'})$ est ainsi transformée comme
\begin{eqnarray*}
\langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle \to
{\rm e}^{i(\phi(\mathbf{r})-\phi(\mathbf{r'}))}  \langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle \simeq 
 \langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle (1-i\phi(\mathbf{r'})+i\phi(\mathbf{r}))\;.
\end{eqnarray*}
La dernière équation est valide au premier ordre pour une transformation infinitésimale. 
L'invariance de jauge est imposée d'une manière différente sur la fonctionnelle de la densité d'énergie et sur le pseudo-potentiel \cite{car08,rai11}.

Considérons par exemple une fonctionnelle de la densité de Skyrme NLO. Celle-ci, nous le verrons au chapitre suivant, dépend de trois densités:
la densité de particule $\rho$, la densité d'énergie cinétique $\tau$ et la densité de courant $\mathbf{j}$ définies comme:

\begin{eqnarray}
\rho (\mathbf{r})  &=& \sum_i \psi^\dagger _i(\mathbf{r}) \psi_i (\mathbf{r})\;, \\
\tau (\mathbf{r})  &=& \sum_i \vec \nabla \psi^\dagger _i(\mathbf{r}) \cdot \vec \nabla \psi_i (\mathbf{r})\;, \\
\mathbf{j} (\mathbf{r}) &=& \frac{\hbar}{2 m i} \sum_i \left[ \psi^\dagger_i (\mathbf{r}) \vec \nabla  \psi_i (\mathbf{r}) -  \vec \nabla \psi^\dagger_i (\mathbf{r})  \psi_i (\mathbf{r}) \right] \;.
\end{eqnarray}

Il est facile de déduire que, sous une transformation de jauge, la densité d'énergie cinétique et de courant se transforment comme $\tau \to \tau + 2 \mathbf{j} \nabla \phi + \rho (\nabla \phi)^2$ and $\mathbf{j} \to \mathbf{j} +\rho \nabla \phi$. 
Toute fonctionnelle de ce type devrait donc contenir une combinaison du type $\rho \tau - \mathbf{j}^2$ pour être invariante de jauge. Pour l'interaction de Skyrme NLO, cette invariance de jauge est en réalité équivalente à l'invariance galiléenne et est ainsi satisfaite \cite{car08}.
Cela n'est toutefois plus vrai quand des termes en gradients d'ordre supérieur sont contenus dans le pseudo-potentel \cite{rai11}. L'invariance de jauge est plus contraignante et a été imposée afin de réduire le nombre de termes du pseudo potentiel général pour un ordre donné du développement en gradients \cite{car08,rai11,dav13}, et ainsi diminuer le nombre de paramètres. Le problème de l'invariance de jauge est en réalité lié au problème de l'équation de continuité {bla86}.

L'équation de continuité établit la conservation de la probabilité par une relation entre la variation temporelle de la densité de particule et la variation spatiale de la densité de courant

\begin{equation}\label{eq:cont}
\frac{\partial}{\partial t}\langle \rho \rangle + \text{div} \langle \mathbf{j} \rangle = 0\;.
\end{equation}

Appliquons une transformation de jauge infinitésimale à la fonctionnelle de la densité de l'énergie:
\begin{eqnarray}\label{eq:Etilde}
E[\rho] & \to & E[\rho] + \int  d^3\mathbf{r} \; d^3\mathbf{r'} \frac{\delta E}{\delta \langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle} \delta \langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle \nnn
                    & \simeq & E[\rho] + i \int  d^3\mathbf{r} \; d^3\mathbf{r'} \langle \mathbf{r'}| h | \mathbf{r} \rangle \langle \mathbf{r}| \rho | \mathbf{r'} \rangle (-\phi(\mathbf{r'})+\phi(\mathbf{r})) \nnn
                    & = & E[\rho] - i \int  d^3\mathbf{r} \; \langle \mathbf{r}| [h,\rho] | \mathbf{r} \rangle \phi(\mathbf{r})\nnn                   
                    & = & E[\rho] + \hbar \int  d^3\mathbf{r} \; \frac{\partial}{\partial t} \langle \rho \rangle \phi(\mathbf{r})\;.
\end{eqnarray}

De la même manière, le terme dépendant de la densité d'énergie cinétique s'écrit:
\begin{eqnarray}\label{eq:Ttilde}
T & \to & \frac{\hbar^2}{2 m}  \sum_i \int  d^3\mathbf{r} \; \vec \nabla\psi^\dagger_i (\mathbf{r}) \vec \nabla  \psi_i (\mathbf{r}) \nnn
           & = & T - \hbar \int  d^3\mathbf{r} \; \phi (\mathbf{r}) \vec \nabla \langle \mathbf{j} (\mathbf{r}) \rangle \;.
\end{eqnarray}

Une comparaison  entre les équations Eqs.~(\ref{eq:Etilde}) et (\ref{eq:Ttilde}) montre clairement que le pseudo-potentiel doit être invariant de jauge afin que l'équation de continuité Eq.~(\ref{eq:cont}) puisse être respectée.
Cette invariance est automatiquement réalisée pour un potentiel local, et devient pertinente lorsque l'on regarde des pseudo-potentiels dépendants de gradients comme l'interaction de Skyrme et ses généralisations aux ordre supérieurs. Cette équation de continuité était satisfaite pour Skyrme N1LO \cite{eng75}. Pour les ordres supérieurs, la situation est différente et l'invariance de jauge locale induit d'importantes contraintes sur les combinaisons pouvant apparaître dans le potentiel. La seule forme compatible pour Skyrme N3LO est celle donnée dans les équations (\ref{Totsk}) et (\ref{eq:N3LO:t}) pour la partie centrale et la partie tenseur respectivement \cite{rai11b,dav13}. Afin de voir comment ce pseudo-potentiel peut-être utile, nous allons maintenant examiner la limite de portée nulle des potentiels de portées finies Gogny et M3Y.





\subsection{Interaction M3Y}

Commençons par considérer le terme central de l'interaction M3Y. Dans l'espace des impulsions, il s'écrit:
%%%
\begin{eqnarray}\label{central:kk}
 v^C_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}') = \sum_{n=1}^3 \left[ t_n^{(SE)}P_{SE} +t_n^{(TE)}P_{TE}+t_n^{(SO)}P_{SO}+t_n^{(TO)}P_{TO}  \right] \, 
  \frac{1}{\mu^{C}_n(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2+(\mu^{C}_n)^3} .
 \end{eqnarray}
 %%%
Par un développement en impulsion, il devient alors
%%%
\begin{eqnarray}\label{eq:vcen|:exp}
v^C_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}')&\approx& \sum_{n=1}^3 \frac{C_n}{(\mu^{C}_n)^3}-  \frac{C_n}{(\mu^{C}_n)^5}    \big[ \bk^{\prime 2}  + \bk^2 +2 \bkp \cdot  \bk \big]    \, \nonumber\\
 & + &  \frac{C_n}{(\mu^{C}_n)^7} \left[({\mathbf{k}}^2 + {\mathbf{k}'}^2)^2 + 4 ({\mathbf{k}'} \cdot {\mathbf{k}})^2-4({\bf k'} \cdot {\mathbf{k}}) ({\mathbf{k}}^2 + {\mathbf{k}'}^2) \right]\nonumber\\
 & - & \frac{C_n}{(\mu^{C}_n)^9} \left\{ ({\mathbf{k}'}^{2} + {\mathbf{k}}^{2})\left[ ({\mathbf{k}'}^{2}+{\mathbf{k}}^{2})^{2}+12({\mathbf{k}'}\cdot{\mathbf{k}})^{2}\right] 
- 2({\mathbf{k}'} \cdot {\mathbf{k}}) \left[3({\mathbf{k}'}^{2}+{\mathbf{k}}^{2})^{2}+4({\mathbf{k}'}\cdot{\mathbf{k}})^{2}\right]\right\} \nnn
&+& \dots ,
\end{eqnarray}
%%%
où nous avons définit les combinaisons de paramètres suivantes:
%%%
\begin{eqnarray}
4C_n&=& (t^{(SE)}_n+t^{(SO)}_n+t^{(TE)}_n+t^{(TO)}_n) +(t^{(SE)}_n-t^{(SO)}_n-t^{(TE)}_n+t^{(TO)}_n) P_{\tau} \nonumber\\
&& + (-t^{(SE)}_n-t^{(SO)}_n+t^{(TE)}_n+t^{(TO)}_n) P_{\sigma} 
 +(-t^{(SE)}_n+t^{(SO)}_n-t^{(TE)}_n+t^{(TO)}_n)P_{\sigma}P_{\tau} 
\end{eqnarray}
%%%
On peut immédiatement reconnaître la forme du potentiel central de Skyrme N3LO de l'équation (\ref{Totsk}). En raison de la présence de l'opérateur d'échange de l'isospin qui n'est pas présent dans l'interaction de Skyrme,, nous ne pouvons pas directement relier directement les paramètres de l'interaction de Skyrme avec ceux de M3Y. On peut néanmoins voir qu'il existe des relations entre les coefficients $t_1^{(n)}$ et $t_2^{(n)}$. Plus précisément, en comparant les dépendance en impulsion des équations (\ref{eq:vcen|:exp}) and (\ref{Totsk}), on remarque que l'équation \ref{eq:vcen|:exp} peut être bue comme un cas particulier de l'interaction Skyrme N3LO quand $t_1^{(n)} = -t_2^{(n)}$, \dots
Les relations établies entre les paramètres peuvent être trouvées dans l'appendice \ref{amesoeur}. 
Il est donc possible de dire que, en quelque sorte, N3LO contient plus de degrés de libertés à cet ordre du développement, et que l'équation (\ref{eq:vcen|:exp}) est plus restrictive.

En réalité, il s'agit de quelque chose de général: toute interaction de portée finie conduit à un pseudo-potentiel du type N3LO, où l'on peut établir ensuite des relations entre les coefficients. Cela peut-être vu dans le développement de Taylor d'une fonction scalaire $F(\mathbf{k} - \mathbf{k}')$. Celui-ci s'écrit en effet:
%%%
\begin{eqnarray}\label{eq.taylor}
F(\mathbf{k} - \mathbf{k}') & = & A_0 + A_2 (\mathbf{k} - \mathbf{k}')^2 + A_4 (\mathbf{k} - \mathbf{k}')^4 + \cdots  \nnn
& = & A_0 + A_2 \left[{\mathbf{k}}^2 + {\mathbf{k}'}^2 - 2{\mathbf{k}'} \cdot {\mathbf{k}}\right] \nnn
&& + A_4  \left[({\mathbf{k}}^2 + {\mathbf{k}'}^2)^2 + 4 ({\mathbf{k}'} \cdot {\mathbf{k}})^2 - 4({\mathbf{k}'} \cdot {\mathbf{k}})({\mathbf{k}}^2 + {\mathbf{k}'}^2) 
\right] + \cdots
\end{eqnarray}
%%%
où on voit clairement apparaître la structure recherchée.

On peut appliquer la même stratégie au terme tenseur qui devient alors:
%%%
\begin{eqnarray}\label{eq:vtenkk}
v^{T}_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}') = -\sum_n \left[t_n^{TNE}P_{TE}+t_n^{TNO}P_{TO} \right] \frac{32\pi}{\mu^{T}_n}
\frac{1}{\left[(\mu^{T}_n)^2+(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2\right]^3}\left[T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}')-T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}') \right] .
\end{eqnarray}
%%%
On obtient finalement:
%%%
\begin{eqnarray}
v^{T}_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}')&\approx&-\sum_n \left[(t_n^{TNE}+t_n^{TNO})+(-t_n^{TNE}+t_n^{TNO})P_{\tau} 
+(t_n^{TNE}+t_n^{TNO})P_{\sigma}+(-t_n^{TNE}+t_n^{TNO})P_{\sigma}P_{\tau} \right] \nonumber\\
&\times&\frac{8\pi}{(\mu^{T}_n)^7} \bigg\{ 
%
\left( T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}')-T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}') \right)  \nonumber\\
%%
&& \quad -\frac{3}{(\mu^{T}_n)^2}\left[ (\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2}) T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}')+2\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}' T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}')\right]  \nnn
%%
&& \quad +\frac{3}{(\mu^{T}_n)^2}\left[ (\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2}) T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}')+2\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}' T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}')\right]  \nonumber\\
%%
&& \quad +\frac{6}{(\mu^{T}_n)^4}\left[ \left(\frac{1}{4}(\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2})^2+\frac{1}{8} (\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}')^2 \right)T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}') 
 +2(\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}' )(\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2})T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}')\right]  \nonumber\\
%%
&& \quad -\frac{6}{(\mu^{T}_n)^4} \left[ \left(\frac{1}{4}(\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2})^2+\frac{1}{8} (\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}')^2 \right)T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}')  
+2(\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}' )(\mathbf{k}^2+\mathbf{k}^{'2})T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}') \right] \nonumber \\
&& \quad +\dots  \bigg\} \;.
\end{eqnarray}
%%%
Comme pour le terme central, il est possible de voir que ce développement à la même structure que le pseudo-potentiel de Skyrme N3LO. Un comparaison directe de l'équation ci-dessus avec l'équation (\ref{eq:N3LO:t}) montre encore une fois que les paramètres de Skyrme N3LO déduits de ce développement ne sont à nouveau pas indépendants.  

Considérons enfin le terme de spin-orbite. Son expression dans l'espace des impulsions est
\begin{eqnarray}\label{eq:soN}
 v^{SO}_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}') = 8\pi i  \sum_{n=1}^2\left[ t^{LSE}_nP_{TE} + t^{LSO}_nP_{TO} \right](\mathbf{k}\times\mathbf{k}')\cdot (\mathbf{s}_1+\mathbf{s}_2) 
  \frac{1}{\mu^{SO}_n \left[(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2+(\mu^{so}_n)^2 \right]^2}\;.
\end{eqnarray}
%
%\noindent For the spin-orbit term a similar Taylor expansion can be done. 
%By considering  only the first order of its Taylor expansion we find standard momentum dependence of spin-orbit term in Skyrme interactions~\cite{bel59}
%\begin{eqnarray*}\label{central:kk:so}
%v^{so}_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}') &\approx& \frac{2\pi i}{(\mu^{so}_n)^5}  \sum_{n=1}^2\left[(t_n^{LNE}+t_n^{LNO})+(t_n^{LNO}-t_n^{LNE})P_{\tau} +(t_n^{LNE}+t_n^{LNO})P_{\sigma} \right. \nnn
%&& \left. \hspace{2cm} +(t_n^{LNO}-t_n^{LNE})P_{\sigma}P_{\tau} \right] (\mathbf{k}\times\mathbf{k}')\cdot (\mathbf{s}_1+\mathbf{s}_2)\;.
% \end{eqnarray*}
%The higher-order terms in this expansion implies different combinations of momentum and spin operator~\cite{rai11}. To be more specific we obtain (only the $k$-dependence is written for the sake of clarity)
%\bea\label{so:exp}
%V(\vec k,\vec k') & = & \frac{i}{\mu^{so}_n \left[(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2+(\mu^{so}_n)^2 \right]^2}(\mathbf{k'} \times \mathbf{k})\cdot(\vec \sigma_1+\vec \sigma_2)\nnn 
%& \simeq &  \frac{i}{(\mu^{so}_n)^5} (\mathbf{k'} \times \mathbf{k}) \cdot(\vec \sigma_1+\vec \sigma_2) \; \left[1-\frac{2}{(\mu^{so}_n)^2}(\mathbf{k'}^2 +\mathbf{k}^2-2 \mathbf{k'} \cdot \mathbf{k})+ ...\right] \nn 
%\eea
%where the last line corresponds to the momentum expansion. 

Au deuxième ordre du développement de Taylor, il devient
\begin{eqnarray}\label{so:exp}
v^{SO}_{N}(\mathbf{k},\mathbf{k}') &\approx& \frac{2\pi i}{(\mu^{SO}_n)^5}  \sum_{n=1}^2\left[(t_n^{LNE}+t_n^{LNO})+(t_n^{LNO}-t_n^{LNE})P_{\tau} +(t_n^{LNE}+t_n^{LNO})P_{\sigma} \right. \nnn
&& \left. \hspace{2cm} +(t_n^{LNO}-t_n^{LNE})P_{\sigma}P_{\tau} \right] (\mathbf{k}\times\mathbf{k}')\cdot (\mathbf{s}_1+\mathbf{s}_2) \nnn
&&  \hspace{3cm} \left[1-\frac{2}{(\mu^{SO}_n)^2}(\mathbf{k'}^2 +\mathbf{k}^2-2 \mathbf{k'} \cdot \mathbf{k})+ ...\right] 
 \end{eqnarray}

Un tel développement a déjà été considérée dans l'article \cite{car08,rai11}.
Les auteurs y ont montré que les termes tels que $(\mathbf{k'}^2 +\mathbf{k}^2) \; \left[ (\mathbf{k'} \times \mathbf{k})\cdot(\vec \sigma_1+\vec \sigma_2)\right]$ or $ \mathbf{k'} \cdot \mathbf{k} \; \left[(\mathbf{k'} \times \mathbf{k})\cdot(\vec \sigma_1+\vec \sigma_2)\right]$ n'étaient pas invariants de jauge (individuellement ou combinés avec d'autres). Cela est vrai également pour les termes d'ordres supérieurs. Le seul terme de spin-orbite invariant de jauge est en réalité le terme $(\mathbf{k'} \times \mathbf{k})\cdot(\vec \sigma_1+\vec \sigma_2)$ qui correspond au terme de portée nulle. Celui-ci a la même forme que le terme de Skyrme NLO \cite{bel59}. Dans la référence \cite{rai11b}, les auteurs ont montrés une relation univoque entre l'invariance de jauge local et l'équation de continuité de l'équation (\ref{eq:cont})

Comme le développement en impulsion de l'expression Eq.~(\ref{so:exp}) contient des termes qui violent l'invariance de jauge, on peut affirmer que le spin-orbite de portée finie ne respecte pas l'équation de continuité. Celle-ci n'est en effet compatible qu'avec un spin-orbite de portée nulle. Bien entendu, même si un tel terme semble interdit, la question de sa validité d'un point de vue purement phénoménologique reste ouverte car aucune étude n'indique que l'équation de continuité n'est pas respectée dans de cadre.


\subsection{Interaction de Gogny}

Nous étudions maintenant le développement en impulsion de l'interaction de Gogny. Dans l'espace des impulsions, les termes central et tenseur s'écrivent:
%%%
\begin{eqnarray}\label{eq:cenG}
 v^C_{G}(\mathbf{k},\mathbf{k}') = \sum_{n=1}^2 \left[ W^{n}+B^{(n)}P_{\sigma}-H^{(n)}P_{\tau}-M^{(n)}P_{\sigma}P_{\tau}  \right] 
  \pi ^{3/2} (\mu^{C}_n)^3 e^{-(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2/4(\mu^{C}_n)^2} , 
 \end{eqnarray}
 %%%
et
%%%
\begin{eqnarray}
v^{T}_{G}(\mathbf{k},\mathbf{k}') =  -\frac{\pi^{3/2}(\mu^{T})^7}{4} (V_{T1}+V_{T2}P_{\tau})e^{-(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2/4(\mu^{T})^2} 
 \left[T_e(\mathbf{k},\mathbf{k}')-T_o(\mathbf{k},\mathbf{k}') \right] .
\end{eqnarray}
%%%
En développant le facteur de forme $e^{-(\mathbf{k}-\mathbf{k}')^2/4\mu^2} $ avec l'Eq.~(\ref{eq.taylor}), on obtient la même conclusion que pour les interactions M3Y: une structure de type N3LO où l'on peut déduire les paramètres de Skyrme N3LO en fonction de ceux de l'interaction de Gogny. Ces relations sont explicitées \ref{amesoeur}.

\subsection{Conclusion sur le lien entre portée finie et portée nulle}

Nus avons montré dans que le pseudo-potentiel de Skyrme N2LO est en réalité la limite de toutes les interactions centrales et tenseurs de portées finies. Il nous faut maintenant comprendre dans quelle mesure cette limite est valable, à savoir à quel point celle-ci préserve les principales propriétés de l'interaction originale. Un première indication peut-être extraite de la figure \ref{Eos:convergence2} où l'on a pu voir que les contributions au-delà de $L=3$ à l'équation d'état globale sont très petites.
On peut également aller un peu plus loin en considérant les équation qui donnent, pour Skyrme N3LO, le contenu de chacun des canaux (S,T) en fonctions des ondes partielles: 

%%%
\bea
\mathcal{V}^{(0,0)} &=&\mathcal{V}(^{1}P_1)+\mathcal{V}(^{1}F_3)   \label{eq:reconstructionA},\\
\mathcal{V}^{(0,1)} &=&\mathcal{V}(^{1}S_0)+\mathcal{V}(^{1}D_2) , \label{eq:reconstructionB}\\
\mathcal{V}^{(1,0)} &=&\mathcal{V}(^{3}S_1)+\mathcal{V}(^{3}D_1)+\mathcal{V}(^{3}D_2)+\mathcal{V}(^{3}D_3)   , \label{eq:reconstructionC}\\
\mathcal{V}^{(1,1)} &=&\mathcal{V}(^{3}P_0)+\mathcal{V}(^{3}P_1)+\mathcal{V}(^{3}P_2)+\mathcal{V}(^{3}F_2)+\mathcal{V}(^{3}F_3)+\mathcal{V}(^{3}F_4) . \label{eq:reconstructionD}
\eea
%%%
Ces équations ne sont plus vérifiées pour des interactions de portée finies car les canaux $(S,T)$ de celles-ci est construit par une infinité de contributions différentes. On a pu toutefois vérifier que les contributions venant d'ondes partielles avec $L>3$ ne contribuent pas de manière significative dans les canaux $(S,T)$

Sur la figure \ref{ST:recomposed}, on compare les résultat venant des canaux $(S,T)$ en considérant toutes les ondes partielles d'une part, et en considérant les ondes partielles jusqu'à $L=3$ présentent dans les équations (\ref{eq:reconstructionA}-\ref{eq:reconstructionD}) d'autre part.
On observe que les propriétés de l'équation d'état sont très bien reproduites jusqu'à la densité de saturation, simplement en considérant des ondes partielles où $L\le3$. Cela signifie que le développement à l'ordre 6 d'un potentiel à portée finie constitue une bonne approximation de n'importe que potentiel à portée finie. On peut donc affirmer que le pseudo-potentiel de Skyrme N3LO, sous-entendu avec tous ses paramètres libres, contient assez de degrés de libertés pour être un excellent substitut quantitatif à une interaction de portée finie utilisée dans les calculs de structure nucléaire.
On peut voir sur la figure précédente que le facteur de forme de Gogny D1S ne reçoit presque aucune contribution des ondes partielles où $L\geq 3$ sur un grand intervalle de densité. Cela n'est néanmoins pas vrai systématiquement, comme le montre les figures \ref{Gogny3G4}-\ref{Gogny3G5} pour une interaction avec une troisième gaussienne et un terme tenseur. On constate néanmoins que l'accord est toujours vérifié jusqu'à la densité de saturation.  
Sur la figure \ref{ST:recomposed}, nous avons une illustration de la convergence plus lente du facteur de forme de Yukawa, où l'on voit que les ondes partielles d'ordre supérieurs jouent toujours un rôle au-delà de $\rho\approx0.2$ fm$^{-3}$, en particulier dans le canal $(S=T=1)$.

Nous avons vu dans ce chapitre une méthode générale pour établir un lien entre Skyrme N3LO et n'importe que potentiel de portée finie. La conclusion de cette étude est que Skyrme N3LO contient assez de physique pour remplacer n'importe quel potentiel de portée finie dans un contexte Hartree-Fock, tout particulièrement jusqu'à la densité de saturation, qui est la région qui nous intéresse pour les calculs dans les noyaux. C'est cette direction qu'empruntera le chapitre suivant, en montrant le développement de l'interaction Skyrme N2LO pour son application dans le calcul de noyaux.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
 \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.6\textwidth]{plots/ann/EoS_SNM_ST_gogny_recomposed.eps}
            \includegraphics[angle=-90,width=0.6\textwidth]{plots/ann/EoS_SNM_ST_m3y_recomposed.eps}
       %
   \caption{Canaux $(S ,T )$ de l'équation d'état, en MeV, obtenus avec l'interaction D1S de Gogny (haut) et l'interaction M3Y-P2 interaction (bas).}
    \label{ST:recomposed}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




 



